
\documentclass[../../../templates/tex/src/presentation_base.tex]{subfiles}
\graphicspath{{../img/exported/},{../../../topics/pointers/img/exported/}}


\newcommand{\addcpp}[1]
{
	\IfFileExists{../c/#1}
	{
		\cppfile{../c/#1}
	}
	{
		\cppfile{../../../topics/pointers/c/#1}
	}
	
}
\begin{document}


\section{Definición de punteros}

\begin{frame}{Introducción a los punteros}
    
    ¿Por qué es importante estudiar punteros?
    
    \begin{itemize}
        \item Proporcionan los medios por los cuales las funciones pueden modificar sus argumentos de llamada
        
        \item Son el soporte para el manejo dinámico de memoria y estructura de datos dinámicas, tales como:
        \begin{itemize}
            \item Pilas
            \item Listas
            \item Árboles binarios
        \end{itemize}
        \item El buen uso de los punteros puede mejorar la eficiencia de ciertas rutinas
        
    \end{itemize}
    
    \begin{block}{}
        Los punteros son una herramienta muy poderosa de C, pero también una de las mas peligrosas. El manejo incorrecto de un puntero, podría causar serios problemas en el sistema.
    \end{block}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Definición}
    
    \begin{block}{¿Qué es un puntero?}
        Es una variable que contiene una dirección de memoria. En general, esa dirección es la posición de memoria donde otro objeto está almacenado. Si una variable contiene la dirección de otra variable, se dice que la primera \textit{apunta} a la segunda.
    \end{block}
    Declaración de variables punteros:
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{pointer_declaration.c}
    
\end{frame}

\section{Operadores de punteros}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Operadores de punteros}
    \begin{block}{Operador de dirección \&}
        Para desplegar la dirección donde una variable está almacenada, C nos provee el operador de dirección (\&), el cual significa "la dirección de".
    \end{block}
    
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.21]{declaration_of_variables.png}
        \caption{Declaración de variables}
    \end{figure}
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{variable_direction.c}
    
    
    
    \begin{block}{Operador de indirección *}
        Cuando el símbolo * es seguido de una variable puntero, significa: "la variable cuya dirección de memoria está almacenada en". En otras palabras, devuelve el valor del objeto al que apunta su operando.
    \end{block}
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{variable_indirection_concept.c} 
    
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.3]{ptrs_assigment.png}
        \caption{Uso de punteros}
    \end{figure}
    
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{variable_indirection.c} 
    \newpage
    
    \addcpp{pointer_usage_2.c}
    
\end{frame}


\begin{frame}{Apuntando doblemente a una variable}
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{variable_indirection2.c}
    
\end{frame}




\begin{frame}[allowframebreaks]{Declaración y almacenamiento de variables}
    \begin{block}{Declaración de variables}
        En general, un programa necesita guardar y leer datos desde la memoria de la computadora. De forma conceptual y simplificada, se pueden pensar a las posiciones de memoria donde esto ocurre se  como habitaciones de un hotel con un número de indentificación único e irrepetible. 
    \end{block}
    
    Si graficamos cada declaración de variables:
    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.20]{memory_allocation.png}
        \caption{Diagrama en bloques declaración de variables.}
    \end{figure}
    
\end{frame}

\section{Aritmética de punteros}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Aritmética de punteros}
    
    \begin{block}{}
        Existen sólo dos operaciones aritméticas que se pueden usar con punteros \textbf{la suma y la resta.}
    \end{block}
    
    
    
    Supongamos que la variable var1 está almacenada en la posición de memoria 1938:
    
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{aritmetica_1.c}
    
    Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (4bytes)=1942$$ y no 1939 como es pensando.
    
    \newpage
    
    Veamos otro ejemplo con double:
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{aritmetica_3.c}
    
    Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (8bytes)=1946$$
    
    \newpage
    Veamos otro ejemplo con char:
    \codesetstylefrombeamer
    \addcpp{aritmetica_2.c}
    
    Luego de realizar p++, la variable p contendrá el valor $$1938 + (1byte)=1939$$
    
    
    \begin{block}{}
        Cada vez que se incrementa un puntero, apunta a la posición de memoria del siguiente elemento de su tipo base. Cuando se aplica a punteros de tipo "char", la aritmética es normal, ya que los caracteres ocupan un byte, \textbf{el resto de los punteros aumentan o decrecen en la longitud del tipo de dato a los que apuntan.}
    \end{block}
    
    
\end{frame}


\end{document}
